%%
%%  Beinagrind fyrir Morpho handbók í LaTeX.
%%  Til að keyra þetta gegnum LaTeX forritið
%%  má t.d. nota pdflatex í cygwin með eftir-
%%  farandi skipun í bash:
%%
%%       pdflatex handbok
%%   eða (virkar líka í cmd):
%%       bash -c 'pdflatex handbok'
%%
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[icelandic]{babel}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%\usepackage{makeidx,smplindx,fancyhdr,graphicx,times,multicol,comment}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[rounded]{syntax}
\newenvironment{repnull}[0]{%
	\begin{stack}
	\\
	\begin{rep}
}{%
	\end{rep}
	\end{stack}
}
\newenvironment{málrit}[1]{%
	\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}\vspace{0.5em}\begin{quote}\noindent%
	\hspace*{-2em}\synt{#1}:\hfill\par%
	\noindent%
	\begin{minipage}{\linewidth}\begin{syntdiag}%
}{%
	\end{syntdiag}\end{minipage}\end{quote}\end{minipage}%
}

\begin{document}
\sloppy
\title{Handbók fyrir SM}
\author{Steinn Eldjárn Sigurðarson <ses@hi.is>}
\maketitle

\begin{abstract}
SM er einfalt forritunarmál og þýðandi. Þetta er handbók þess.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Inngangur}
SM gæti staðið fyrir "Steins Morpho", eða "Simple Morpho", en þar sem að málið styður aðeins afar takmarkað hlutmengi Morpho segða, þá telur höfundur best að halda sig bara við SM. Þá nefnum við engin nöfn.

SM fæðist sem verkefni í námskeiðinu Þýðendur við Háskóla Íslands vorið 2013, og voru flestar hönnunarákvarðanir teknar með hliðsjón af kennslu námskeiðsins, stuðst er meira og minna við málskipan og rit sem gefin voru sem dæmi, en málið er auka-afurð lærdómsins sem fólst í að skrifa lesgreini og þáttara / einfaldan þýðanda.

Kæri lesandi, áður en lengra er haldið við ég biðja þig að sýna umburðarlyndi frammi fyrir enskuslettum og öðrum málfarsvörtum. 

\section{Notkun og uppsetning}
Notkun þýðandans er einföld, ef sótt er dreifiskrá SM: http://steinn.org/SM.tar.gz þá má setja upp og koma þýðandanum í keyrsluhæft ástand með eftirfarandi skipunum á flestum *NIX kerfum. Nauðsynlegt er að vera með flex++ uppsett:
\begin{verbatim}
~$ tar -zxf SM.tar.gz
~$ cd SM
~/SM$ make
\end{verbatim}
Ef engar villur koma fram við keyrslu "make", þá er SM þýðandinn þýddur. Til að nota hann fylgir með "compile" script sem tekur eitt viðfang: SM grunnkóða skrá. Lesið áfram í handbókinni fyrir nánari útlistun SM grunnkóðans, ásamt nokkrum dæmum í lokin. Fyrrnefnda "compile" scriptið býr til 2 skrár, ef allt gengur eftir: annars vegar .masm skrá sem inniheldur Morpho vélamál, og svo .mexe skrá sem er Morpho keyrsluskrá. Skrárnar bera sama grunnnafn og viðfangið við compile, dæmi:
\begin{verbatim}
~/SM$ ./compile forrit.sm
~/SM$ ls -l forrit.masm
-rw-rw-r-- 1 ses ses 831 Apr 23 14:28 forrit.masm
~/SM$ ls -l forrit.mexe
-rw-rw-r-- 1 ses ses 4213 Apr 23 14:28 forrit.mexe
\end{verbatim}

\section{Málfræði}
\subsection{Frumeiningar málsins}
\subsubsection{Hvít bil}
SM túlkar öll bil (\emph{e. space}), inndrátt (\emph{e. tab}) og nýjar línur sem "hvít bil" (\emph{e. whitespaces}) og er lesgreininum sama um öll slík. 

\subsubsection{Athugasemdir}
SM styður ekki athugasemdir.

\subsubsection{Lykilorð}
Eftirfarandi lykilorð eru í SM: {\tt fun}, {\tt val}, {\tt var}, {\tt if}, {\tt while}, {\tt true}, {\tt false}, {\tt return}, og {\tt null}.

\subsubsection{Sértákn}
Táknin {\tt (} og {\tt )} (nefnd svigar héreftir) eru notuð til að afmarka segðir, og táknin {\tt \{} og {\tt \}} (nefnd slaufusvigar héreftir) til að tákna bálka.
Málfræðilega eru slaufusvigar notaðir til að afmarka segðir falla, og conditional segða á borð við {\tt if} og {\tt while}. Umfram það hafa þeir ekki áhrif á földun eða umdæmi skilgreininga. Eins og fram kemur í mállýsingu hér að neðan er gert ráð fyrir að allar segðir endi á {\tt ;}.

\subsubsection{Heiltölur}
SM túlkar alla strengi sem innihalda ekkert nema stafi á bilinu 0-9 sem heiltöluri ({\tt int}).
\subsubsection{Fleytitölur}
SM túlkar alla strengi sem innihalda ekkert nema stafi á bilinu 0-9, með einum punkti ({\tt .}) einhversstaðar í strengnum sem fleytitölur ({\tt double}).
\subsubsection{Strengir}
SM túlkar alla strengi sem hefjast og enda á gæsalöppum ({\tt ``}) sem strengi ({\tt string}), og fær breytan þá gildi strengsins sem liggur á milli gæsalappanna.

\subsection{Mállýsing}

\subsubsection{Forrit}
\begin{málrit}{program}
	\begin{rep}
		<function>
	\end{rep}
\end{málrit}

\subsubsection{Föll}
\begin{málrit}{function}
	<id> `(' <id_list> `)' <body>
\end{málrit}

\subsection{Viðfangalistar}
\begin{málrit}{id_list}
	\begin{stack}
	
	\\
		\begin{rep} <id> \\ `,' \end{rep}
	\end{stack}
\end{málrit}

\subsubsection{Stofnar}
\begin{málrit}{body}
	`{' 
	<decls>
	\begin{repnull} <expr> `;' \end{repnull}
	`}' 
\end{málrit}

\subsubsection{Skilgreiningar}
\begin{málrit}{decls}
	\begin{repnull}
		\begin{stack}
			`var' \begin{rep} <id> \\ `,' \end{rep} `;'
		\\
			`val' \begin{rep} <id> `=' <expr> \\ `,' \end{rep} `;'
		\end{stack}
	\end{repnull}
\end{málrit}

\subsubsection{Segðir}

\begin{málrit}{expr}
	\begin{stack}
		`return' <expr>
	\\
		<id> `=' <expr>
	\\
		<or_expr>
	\end{stack}
\end{málrit}

\begin{málrit}{or_expr}
	\begin{rep}
		<and_expr>
	\\
		`||'
	\end{rep}
\end{málrit}

\begin{málrit}{and_expr}
	\begin{rep}
		<not_expr>
	\\
		`&&'
	\end{rep}
\end{málrit}

\begin{málrit}{not_expr}
	\begin{repnull}
		`!'
	\end{repnull}
	<binop_expr>
\end{málrit}

\begin{málrit}{binop_expr}
	\begin{rep}
		<fun_expr>
	\\
		<op>
	\end{rep}
\end{málrit}

\begin{málrit}{fun_expr}
	\begin{stack}
		<id>
		\begin{stack}
		\\
			`('
			\begin{repnull}
				<expr>
		\\
				`,'
			\end{repnull}
			`)'
		\end{stack}
		\\
		<small_expr>
	\end{stack}
\end{málrit}

\begin{málrit}{small_expr}
	\begin{stack}
		<op> <small_expr>
	\\
		`while' expr  <body>
	\\
		`if' expr <body> <if_rest>
	\\
		<int>
	\\
		<float>
	\\
		<string>
	\\
		`true'
	\\
		`false'
	\\
		`null'
	\end{stack}
\end{málrit}

\section{Merking málsins}
\subsection{Gildi}
SM styður sömu gildisgerðir og Morpho, en getur þó málfræðilega ekki unnið með föll sem gildi. Eins og fram kom í frumeiningum málsins styður lesgreinirinn þrjár gerðir af \emph{literal} gildum: heiltölur, fleytitölur og strengi. Þessi gildi eru því eins og Java samsvaranir sínar: int, double og String.
\subsection{Breytur}
Breytur þarf að skilgreina fremst í stofni hvers falls. Það má gera á tvo vegu, annarsvegar með lykilorðinu {\tt var}, sem býst við lista af breytunöfnum án upphafsgilda, og hinsvegar með lykilorðinu {\tt val} sem býst við lista af breytunöfnum með jafntog ({\tt =}) merki á milli breytnafns og gildis. Ef um lista er að ræða skal aðskilja breytur eða gildisveitingasegðir með kommu ({\tt ,}).
\subsection{Merking segða}
\subsubsection{Reiknisegðir}
Reiknisegðir eru þær segðir SM sem skila gildi. Þær mega innihalda breytur, gildi, röksegðir, kallsegðir og tvíundarsegðir. Reiknisegðir geta samanstaðið af mörgum liðum og er hver liður framkvæmdur skv. málriti, og þá fæst gildi segðarinnar. Þannig má nota segðina í gildisveitingu eða sem viðfang í aðrar segðir.
\subsubsection{Raungildasegðir}
Í SM eru heiltölur, fleytitölur, strengir og sanngildi túlkuð sem sk. raungildi (e. \emph{literal}) og eiga að virka eins og í morpho.
\subsubsection{Lista-segðir}
Í SM eru ekki eiginlegar lista-segðir eins og í Morpho (enginn stuðningur við {\tt :}, {\tt [}, eða {\tt ]}).
\subsubsection{return-segð}
Return lykilorðið markar upphaf return-segðar sem endar keyrslu falls, þess vegna í miðjum stofni þess. Lykilorðið tekur við öllum löglegum <expr> segðum málsins, skv. málriti.
\subsubsection{Röksegðir}
SM styður röksegðirnar {\tt \&\&} og {\tt ||} og hegða þær sér eins og í Morpho. Eins og sést á málriti hafa þessar röksegðir hærri forgang en aðrar tvíundaraðgerðir.
\subsubsection{Kallsegð} 
SM styður kallsegðir, og kalla má á föll úr öllum stofnum. Hvert viðfang kalls getur verið fullgild segð skv. málriti, og eins og lýst er hér að ofan. Föll skila gildum sínum með {\tt return}-segð, og má nota til gildisveitingar strax.
\subsubsection{Tvíundaraðgerðir}
SM styður sömu tvíundaraðgerðir og morpho.
\subsubsection{Einundaraðgerðir}
SM styður eina einundaraðgerð, sem er neitunaraðgerð. Hún er táknuð í málinu með upphrópunarmerki ({\tt !})
\subsubsection{if-segð}
SM styður if-segðir sem hefjast á lykilorðinu {\tt if} og taka inn skilyrði, afmarkað af svigum, skilyrðið er reiknisegð. Á eftir skilyrðinu kemur stofn afmarkaður af slaufusvigum. Ef reiknað sanngildi skilyrðisins er ekki {\tt false}, þá er stofninn keyrður. Ath. SM styður ekki else eða else-if segðir af neionu tagi.
\subsubsection{while-segð}
SM styður while-segðir sem hefjast á lykilorðinu {\tt while} og taka inn skilyrði, afmarkað af svigum, skilyrðið er reiknisegð. Á eftir skilyrðinu kemur stofn afmarkaður af slaufusvigum. Ef reiknað sanngildi skilyrðisins er ekki {\tt false}, þá er stofninn keyrður. Að lokinni keyrslu stofnsins er skilyrðið endurkeyrt, og ef það er enn ekki {\tt false}, þá er stofninn keyrður aftur. Þetta er endurtekið þar til skilyrðið tekur {\tt false} gildi.

\section{Viðaukar}
\subsection{Forrit 1}
\begin{verbatim}
fun add(a, b)
{
    var x;
    x = a + b;
    return x;
}
fun main()
{
    val x = 10;
    writeln(add(x, 7));
    return 0;
}
\end{verbatim}
\subsection{Forrit 2}
\begin{verbatim}
fun test(a,b)
{
    if (a && b)
    {
        writeln("if-1 and-1");
        if (a && b)
        {
            writeln("if-2 and-2");
        };
    };
}
fun main()
{
    test(true,true);
}
\end{verbatim}
\subsection{Forrit 3}
\begin{verbatim}
fun main()
{
    val z = 11;
    while (z > 0)
    {
        writeln(z);
        z = z - 1;
    };
    z = 10;
    writeln(z);
    z = z * 2;
    writeln(z);
    z = z + z;
    writeln(z);
    z = z / 2;
    writeln(z);
    z = 3*4+1*2+6/2;
    writeln(z);
    return 0;
}
\end{verbatim}
\end{document}
